\chapter{Come Ripetere gli Esperimenti} 
In questo capitolo mostreremo come eseguire gli esperimenti descritti nei capitoli precedenti usando le nostre stesse metodologie.

\section{Macchina virtuale}
Poich\`e, come gi\`a specificato, gli esperimenti sono stati condotti su VirtualBox 5.2.28, sar\`a necessario scaricare tale software a questo link: 

\textit{https://www.virtualbox.org/wiki/Download\_Old\_Builds\_5\_2}
\\

Una volta fatto ci\`o sar\`a necessario scaricare il file \textit{.iso} per creare la macchina virtuale con ubuntu mate 18.0.2 amd64 a tale link: 

\textit{http://cdimage.ubuntu.com/ubuntu-mate/releases/18.04/release/ubuntu-mate-18.04.2-desktop-amd64.iso}
\\

Siamo ora pronti a creare la macchina virtuale:
\begin{itemize}
\item aprire il menu \textit{Machine} e cliccare su \textit{New}
\item nella finestra di dialogo che si apre inserire nome della macchina virtuale e alle voci \textit{Type} e \textit{Version} selezionare rispettivamente \textit{linux} e  \textit{Ubuntu (64-bit)}; cliccare quindi sul tasto \textit{Next}
\item selezionare la quantit\`a di memoria da utilizzare, 3072 MB e cliccare sul tasto \textit{Next}
\item alla richiesta di creare un disco virtuale cliccare su \textit{Create}
\item lasciare selezionata la voce \textit{VDI} e cliccare su \textit{Next}
\item selezionere \textit{Fixed size} e cliccare su \textit{Next}
\item selezionare 15 GB come dimensione del disco e cliccare su \textit{Create}
\end{itemize}

Andiamo ora ad installare il sistema operativo nella macchina virtuale appena creata:
\begin{itemize}
\item selezionare la macchina appena creata dall'elenco nella parte sinistra della finestra
\item nella descrizione della macchina selezionata, sotto la voce \textit{Storage} e \textit{IDE Secondary Master} selezionare \textit{[Optical Drive] Empty} e poi \textit{Choose disk image...}
\item selezionare tramite il file manager appena aperto il file \textit{.iso} precedentemente scaricato
\item cliccare sul tasto \textit{Start} nella parte alta della finestra (contrassegnato da una freccia verde)
\item cliccare su \textit{Install Ubuntu MATE}
\item cliccare su \textit{Continue}
\item selezionare \textit{Minimal installation} e deselezionare \textit{Download updates while installing Ubuntu}, quindi cliccare su \textit{Continue}
\item cliccare su \textit{Install Now}, quindi cliccare su \textit{Continue}
\item cliccare nuovamente su \textit{Continue}
\item inserire le credenziali richieste e cliccare nuovamente su \textit{Coninue}
\item quando la procedura di installazione sar\`a finita e un dialogo chieder\`a se riavviare il sistema cliccare su \textit{Restart Now}
\item a riavvio effettuato fate il login e quando il desktop sar\`a avviato cliccate, nella barra in alto, su \textit{Devices}, quindi cliccare su \textit{Insert Guest Additions CD image}
\item in caso ne venga richiesto il download cliccare su \textit{Download} e nuovamente su \textit{Download} per confermare
\item spengiamo ora la nostra macchina virtuale cliccando sul simbolo circolare precedente la data e l'ora, quindi selezinare \textit{Shut Down...} e confermare cliccando su \textit{Shut Down}      
\end{itemize}

\section{Configurazione}
Ora possiamo procedere a configurare le macchina virtuale appena creata:
\begin{itemize}
\item aprire \textit{Oracle VM VirtualBox Manager}
\item nel men\`u in alto cliccare su \textit{File}, quindi cliccare su \textit{Host Network Manager}
\item cliccare su \textit{Create}, quindi cliccare su \textit{Close}
\item selezionare dall'elenco a sinistra la macchina virtuale precedentemente creata, quindi cliccare sul bottone \textit{Settings}
\item selezionare la categoria \textit{Network} e selezionare la tab \textit{Adapter 2}
\item cliccare su \textit{Enable Network Adapter}, quindi selezionare, alla voce \textit{Attached to}, \textit{Host-only Adapter}
\item selezionare la categoria \textit{System}, quindi aprire la tab \textit{Processor}
\item se possibile scorrere il cursore alla voce \textit{Processor(s)} fino a selezionare quattro processori, quindi confermare cliccando con \textit{OK} 
\item avviare la macchina virtuale, quindi, con il metodo preferito, copiarci la cartella del progetto
\item mediante il file manager (\textit{Caja}) navigare fino alla cartella \textit{scripts} del progetto
\item cliccare con il tasto destro del mouse nella cartella, quindi selezionare \textit{Open in Terminal}
\item nel terminale appena aperto eseguire \textit{sh configurator.sh} e quando inserire la password dell'amministratore di sistema
\item quando i comandi termineranno la configurazione sar\`a conclusa   
\end{itemize}

\section{Esecuzione degli esperimenti}
In questa sezione mostreremo come simulare l'ATC per poi attaccarlo, ovviamente mentre raccoglieremo i dati. 
\begin{itemize}
\item aprire la cartella \textit{scripts}
\item per effettuare la simulazione del sistema di controllo eseguire in un terminale:
	\begin{itemize}
		\item \textit{sh simulator\_launcher.sh} per la simulazione normale
		\item \textit{sh simulator\_launcher\_offuscated.sh} per la simulazione distorta
	\end{itemize} 
\item per effettuare un attacco eseguire da terminale uno tra i seguenti comandi:
	\begin{itemize}
		\item \textit{python3 attacks/disk\_bomb.py} 
		\item \textit{python3 attacks/dos.py} 
		\item \textit{python3 attacks/fork\_bomb.py} 
		\item \textit{python3 attacks/spyware.py} 
	\end{itemize} 
\item per lanciare il monitor eseguire \textit{python3 monitor.py}
\end{itemize}

\section{Creazione dei dataset}
Vediamo ora come creare i dataset di training e testing a partire dai file csv generati dallo script \textit{monitor.py}: 
\begin{itemize}
\item entrare nella cartella \textit{scripts}
\item copiare il contenuto della cartella \textit{merge} all'interno dell cartella contenenti i file raccolti mediante lo script di monitoring
\item eseguire entrambi gli script come segue: 
	\begin{itemize}
		\item \textit{python3 merger\_training.py file\_con\_i\_soli\_dati\_normali file\_con\_i\_soli\_dati\_anomali} 
		\item \textit{python3 merger\_testing.py file\_con\_i\_soli\_dati\_normali file\_con\_i\_soli\_dati\_anomali}
	\end{itemize} 
\end{itemize}
